% !TEX root = ../Diplomschrift.tex
\documentclass[../Diplomschrift.tex]{subfiles}
\begin{document}
\subsection{Progressive Web Applikation}%\xfootcite[S. 10]{PWA-Praxisbuch}
\lfoot{Ladner}
\subsubsection{Einleitung}
\subparagraph{Begriffserklärung Progressive Web Applikation:}~\\
Grundsätzlich versteht man unter einer Progressiven Web Applikation (PWA) eine Möglichkeit, anhand von wenig Aufwand eine Webseite ähnlich einer nativen Applikation installierbar zu machen. Eine native App ist eine Applikation, welche explizit für eine Plattform programmiert ist. Da bei der regulären Entwicklung pro Anwendungsfall (Desktop oder Mobile) und Betriebssystem (Windows, MacOS, iOS oder Android) eine neue Applikation geschrieben werden muss, wird nun ein Standard entwickelt, der es möglich machen sollte, plattformunabhängige Anwendungen aus einer Webseite schreiben zu können.
\\\\
Wie der Teil \emph{Progressiv} des Namens schon anmerken lässt, wird diese Möglichkeit sehr zukunftsorientiert entwickelt und befindet sich seit dem Beginn der ersten Konzepte (2015) noch immer in den Kinderschuhen. Die einzelnen Teilbereiche, in denen im Unterkapitel \emph{Grundlagen} \ref{PWA-Grundlagen} näher darauf eingegangen wird, besitzen zumeist den Status des sogenannten \emph{Living-Standards}. Darunter versteht man ein Konzept, welches aktuell als Standard angesehen werden sollte, bei dem jedoch noch viele Veränderungen notwendig sind, um das Konzept dann final als Standard veröffentlichen zu können.
\subsubsection{Grundlagen}\label{PWA-Grundlagen}
\paragraph[Eigenschaften]{Eigenschaften einer PWA:} 
Da die PWA nicht vollständig standardisiert ist, gibt es noch keine eindeutigen Vorgaben, welche Funktionen eine PWA anbieten sollte, sodass sie dem Namen gerecht wird.
\\\\
Ein möglicher Ansatz, dieses grundsätzliche Problem zu lösen, ist mittels Erfahrungswerten Eigenschaften zu spezifizieren, welche die PWA aufweisen sollte. Alex Russell, Mit-Begründer des Begriffs PWA, definierte in seinem PWA-Blog-Post\wfootcite{pwa-first-blogpost} neun Eigenschaften, welche eine PWA aufweisen sollte. Google erweiterte diese neun um eine weitere Eigenschaft (\emph{Progressiv}) und bildet damit eine ausgezeichnete Orientierungshilfe. Christian Liebel übersetzte diese ins Deutsche. Seine zehn Eigenschaften\xfootcite[S. 99-100]{PWA-Praxisbuch} lauten wie folgt:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Progressive:} Anwender älterer Browser sollten nicht ausgeschlossen werden.
	\item \textbf{Responsive:} Verfügbare Bildschrimabmessungen sollen bestmöglich genutzt werden.
	\item \textbf{Connectivity Independent:} Die App läuft auch offline oder bei schwacher Verbindung.
	\item \textbf{App-Like:} PWAs erscheinen und verhalten sich wie native Anwendungen.
	\item \textbf{Fresh:} Die Anwendung ist trotz Offlinekopie immer aktuell.
	\item \textbf{Safe:} Die Ressource wird über HTTPS ausgeliefert.
	\item \textbf{Discoverable:} Die PWA ist von der klassischen Website unterscheidbar.
	\item \textbf{Re-engageable:} Die Anwendung kann den Benutzer dank Pushbenachrichtigungen zur Wiederverwendung der App bewegen.
	\item \textbf{Installable:} Die PWA lässt sich installieren.
	\item \textbf{Linkable:} Die Anwendung ist über eine Uniform Resource Locator (URL) verlinkbar, sogar bis hin zu einem bestimmten Zielzustand (Deep Linking).
\end{itemize}
\paragraph[Benötigte Technologien]{Benötigte Technologien:} 
Damit die PWA dann schlussendlich an dem jeweiligen Endgerät funktionieren kann, muss natürlich als Basis eine Webseite vorhanden sein. Zu den am weitesten verbreiteten Web-Technologien gehört das folgende Trio:
\begin{itemize}
	\item Hypertext Markup Language (HTML)
	\item Cascading Style Sheets (CSS)
	\item JavaScript (JS)
\end{itemize}

Damit für möglichst viele Webseiten unkompliziert eine PWA erstellt werden kann, wird diese eben bis auf ganz vereinzelte Teilbereiche mit diesen Web-Mitteln erstellt. Da diese Technologien schon lange den Markt beherrschen, gibt es dafür eine gewisse Kompatibilität, sowie eine Vielzahl an Erweiterungen.
\\\\
Weil die PWA auf den vorher genannten Web-Technologien aufbaut, können auch verschiedene Web-Schnittstellen verwendet werden. Zwei Beispiele für solche Schnittstellen,auch Application Programming Interface (API) genannt, sind \emph{Media Capture} oder \emph{Generic Sensor} API. Ersteres ermöglicht einer Webseite einfach auf die Kamera-Hardware zuzugreifen. Zweiteres kann der Webanwendung ermöglichen, die Werte der Gerätesensoren (Neigungssensor, Gyroskop) auszulesen.	
\\\\
Da je nach Plattform verschiedene Anforderungen gestellt werden, muss die PWA spezifisch darauf eingehen können. Sollte ein Endgerät in Kombination mit einem Browser eine Funktion nicht unterstützen, so darf es nicht zu Fehlern kommen, sondern die Anwendung sollte  umgekehrt jenen mit einem erweiterten Funktionsumgang weitere Möglichkeiten anbieten.

\subsubsection{Implementierung}
% Durchführung in der DA
\paragraph[Web App Manifest]{Web App Manifest:} 
Hiermit erkennt der Browser, dass diese Webseite PWA-Funktionalität aufweist. Dieses Manifest muss in jeder Ansicht eingebunden sein, ansonsten erkennt der Browser nicht, dass hier eine PWA-Implementation stattgefunden hat. Grundlegend wäre für diese Datei die Dateiendung \emph{.webmanifest} vorgesehen, jedoch kommt es bei diversen Webanwendungen zu Fehlern, wenn diese Dateiendung verwendet wird. Daher kann das Web App Manifest ebenfalls als JavaScript Object Notation (JSON)-Datei bereitgestellt werden.
\\\\
Der Inhalt des Web App Manifests beeinflusst die Darstellung der PWA auf dem jeweiligen Endgerät. Das Web App Manifest der WeBand-Webseite sieht folgendermaßen aus:

\begin{longlisting}
	\mint{js}{// manifest.json (vollständig)} % <-- Einzeiliger Code
	\begin{minted}{json}
{
	"dir": "ltr",
	"lang": "de",
	"name": "WeBand",
	"short_name": "WeBand",
	"description": "WeBand - Deine Webplattform für Musiker",
	"scope": "/",
	"icons": [
		{
		"src": "Content/Images/icons/icon-512x512.png",
		"sizes": "512x512",
		"type": "image/png"
		}
	],
	"display": "standalone",
	"orientation": "portrait-primary",
	"start_url": "/",
	"theme_color": "#34164a",
	"related_applications": [],
	"prefer_related_applications": false,
	"background_color": "#34164a",
	"categories": ["music", "social"],
	"screenshots": [],
	"shortcuts": [
		{
		"name": "Startseite",
		"description": "Platziert dich zur Startseite",
		"url": "/Home/Index"
		}
	]
}
	\end{minted}
\end{longlisting}

Bei Betrachtung der Datei wird ersichtlich, dass hier Eigenschaften der PWA mit Werten befüllt werden. Da einige Eigenschaften erst im World Wide Web Consortium (W3C) Entwurf\wfootcite{pwa-w3c-manifest} festgelegt werden, wurde diese Datei nach diesem Entwurf erstellt. 
\\\\
Folgende Eigenschaften funktionierten an mindestens einem Endgerät und konnten daher getestet werden: \emph{name, short\_name, description, scope, icons, display, orientation, start\_url, theme\_color, background\_color;}
\\\\
Grundsätzlich lassen sich diese Eigenschaften in drei Kategorien aufteilen:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Visuelles Erscheinungsbild:} Diese Werte beeinflussen das Erscheinen der PWA auf dem jeweiligen Endgerät. (icons, display, orientation, theme\_color, background\_color)
	\item \textbf{URL-Navigation:} Die Eigenschaft start\_url zeigt jene relative Adresse an, welche beim Öffnen der PWA angezeigt wird. Falls ein Navigationselement (beispielsweise ein Link) außerhalb des festgelegten Bereichs (scope) angegeben wird, zeigt die PWA eine Adressleiste wie im Browser üblich an.
	\item \textbf{Beschreibende Elemente:} Hierbei wird die PWA benannt (name, short\_name) und beschrieben (description). Die Namen werden dann für das Startmenü (siehe Abbildung \ref{fig:splashscreen}) oder als Applikationsname verwendet.
\end{itemize} 
\clearpage\vfill\newpage{}
\paragraph[Service Worker]{Service Worker:} 
Beim Service Worker handelt es sich um eine JavaScript-Datei, welche das Herzstück einer PWA bildet, da einige der PWA-Eigenschaften nur mittels eines Service Workers erfüllt werden können.
\subparagraph[Herkunft]{Herkunft des Service Workers:} ~\\
Damit die Funktionsweise des Service Workers leichter verstanden werden kann, müssen zuerst seine Vorgänger betrachtet werden.
\\\\
Der erste Grundstein in Richtung Service Worker wurde mittels des Web Workers gelegt. Dadurch wurde es dem Web-Entwickler ermöglicht, eine JavaScript-Datei über einen separaten Prozessablauf, auch Thread genannt, laufen zu lassen. Dadurch wird ein simultanes Abarbeiten von mehreren JavaScript-Dateien ermöglicht. 
\\\\
Da simultane Aktionen auf ein einziges Element zu Konflikten führen können, ist der Web Worker so weit von der Webseite isoliert, dass keine Probleme mehr auftreten können. Zu den zwei bekannsten Problemen zählen \emph{Race Conditions} und \emph{Deadlocks}.
Vereinfacht erklärt entsteht bei einer \emph{Race Condition} ein Fehler, wenn der erste Programmablauf durch die Asynchronität des zweiten Programmablaufes gestört wird. 

Dies lässt sich leicht anhand eines Beispiels erläutern: Zwei Personen editieren zugleich eine Textdatei. Da die Personen keine Informationen von der jeweiligen anderen Person erhalten, speichern sie jeweils am Ende ihrer Arbeit die Datei ab. Dadurch überschreibt die langsamere Person die Veränderungen der schnelleren Personen, ohne dabei vorsätzlich zu handeln.

Das zweite Problem ist der sogenannte \emph{Deadlock}. Hierbei agieren zwei Arbeitsprozesse zugleich und in Abhängigkeit voneinander. Ein \emph{Deadlock} entsteht dann, wenn beide Arbeitsprozesse auf das Ende des jeweiligen anderen Prozesses warten, damit der Arbeitsprozess selbst wieder seine Aufgaben in Angriff nehmen kann.
\\\\
Der Nachfolger des Web Workers ist der Shared Worker, welcher es ermöglicht, auf eine ausgeführte JavaScript-Datei von mehreren Browserfenstern und sogar von mehreren Browsern zugleich zuzugreifen.

Da der Zugriff von mehreren Browsern zugleich zu weiteren Problemen führt, wurde der Funktionsumfang im Vergleich zum Web Worker noch weiter eingeschränkt, damit auch diese Probleme verhindert werden können. 

Da der Funktionsumfang nun also recht gering ist und die Datenkommunikation zwischen Rechnern wesentliche Fortschritte macht, ist diese Technologie nur in wenigen Spezialfällen im Einsatz. Daher ist diese Funktion sogar bei Apple's Browser \emph{Safari} schon wieder ausgebaut.
\\\\
Mit dem nötigen Fachwissen bezüglich der Vorfahren des Service Workers kann nun dieser betrachtet werden. Der Service Worker wird ebenfalls in einem separaten Thread ausgeführt. Weitere Ähnlichkeiten besitzt der Service Worker durch die Einschränkungen. Er darf beispielsweise nicht auf das Document Object Model (DOM) der Webansicht zugreifen. 
\\\\
Unter DOM versteht man eine baumähnliche Struktur, welche aus der HTML-Datei über einen sogenannten Parser gebildet wird. Sie ermöglicht mittels Ja\-va\-Script\--Pro\-gramm\-zei\-len, das jeweilige Webdokument im Browser zu editieren. Da das ''document''-Element die Spitze dieses Baumes bildet und bei dieser Technologie häufig verwendet wird, ist die Namensgebung durchaus nachvollziehbar.
\paragraph[Lebenzyklus]{Lebenzyklus:}
Bevor der Service Worker seine Arbeit verrichten kann, muss er zuerst drei Phasen durchlaufen. Erst nachdem er den Status \emph{activated} erreicht hat, kann der Service Worker das Nutzererlebnis verbessern.
\begin{itemize}
	\item \textbf{Registration:}
	\begin{minted}{js}
// PWA.js (Ausschnitt)
$(document).ready(function() {
	if ("serviceWorker" in navigator) { 
		window.addEventListener("load", function() {
			navigator.serviceWorker.register("/serviceworker.js").then(
				function() { // success:
					localStorage.setItem("serviceworker", true); // --> Cache
				},
				function(err) {
					console.log("ServiceWorker Registrierung fehlgeschlagen: ", err);
				}
				);
			});
		}
	check_cache_seen(); // --> Cache
});	
	\end{minted}
	Hierbei beginnt der Service Worker erstmalig aktiv mit dem Browser in Kontakt zu treten. Da nicht jeder Browser Service Worker unterstützt, muss dies natürlich auch berücksichtigt werden. Da die Ladezeit der Webseite nicht durch den Service Worker verzögert werden sollte, muss auf das \emph{window}-Event \emph{load} gewartet werden.
	
	Dieses Event wird dann ausgelöst, wenn die komplette Struktur aufgebaut ist und weitere größere Elemente (Bilder) mit Inhalt befüllt wurden. Im Extremfall kann es jedoch vorkommen, dass dieses Event schon während dem Herunterladen von Bildern ausgelöst wird.
	
	Bei Auslösen des Events wird der Service Worker in einem separaten Thread gestartet und erledigt die weiteren notwendigen Schritte von selbst.
	\item \textbf{Install:} \\
		In dieser Phase agiert der Service Worker schon selbständig und löst dann, sobald er im eigenen Thread gestartet ist, das Event \emph{install} aus. Dieses kann dann genutzt werden, um wichtige Dateien schon vorab aufzurufen und für spätere Zwecke bereitzuhalten.
	\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt einer früheren Implementierung)
self.addEventListener("install", function(event) {
	event.waitUntil(
		caches.open("v1").then(function(cache) {
			cache.addAll([	// (1)
				// Social-Media Buttons
				"/Content/Images/facebook.svg",
				[...]
			]);
			return cache.addAll([	// (2)
				"/Content/main.css",
				[...]
				// Offline Page
				"/offline.html"
			]);
		})
	);
});
	\end{minted}

	
	In diesem Code-Beispiel werden Teile der Webansicht schon vorab vom Server heruntergeladen und stehen dann in weiterer Folge dem Endgerät zur Verfügung. Dadurch werden weniger Anfragen an den Webserver benötigt, was die Ressourcen des Servers schont. Zudem wird auch zeitgleich das Nutzererlebnis verbessert, da häufig verwendete Dateien sofort aus dem Zwischenspeicher gelesen werden können.
	
	Des Weiteren wird im Code-Ausschnitt eine praktische Technik angewandt, welche bei asynchroner Programmierung häufig verwendet wird. Bei der \emph{waitUntil}-Codezeile wird der Programmablauf solange verzögert, bis ein sogananntes \emph{Promise} zurückgeliefert wird. Vereinfacht gesagt versteht man unter \emph{Promises} eine komplexere Rückmeldung. 
	
	In unserem Beispiel werden bei der zweiten \emph{cache.addAll}-Zeile (2) wichtige Daten heruntergeladen und zwischengespeichert. Zugleich werden bei der ersten \emph{cache.addAll}-Zeile (1) eine Vielzahl von Medien zwischengespeichert, welche eine geringere Priorität haben. Da eine \emph{return}-Codezeile ein \emph{Promise} zurückgibt, wird der weitere Programmablauf nicht länger aufgehalten. Jedoch wird nicht darauf gewartet, bis alle unwichtigen Dateien heruntergeladen sind, sondern diese werden weiter im Hintergrund heruntergeladen.
	\item \textbf{Activation:}
	\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt einer früheren Implementierung)
this.addEventListener("activate", function(event) {
	event.waitUntil(
		/* Cache einer früheren Service Worker Version aufräumen */
		[...]
	);
});
	\end{minted}
	Da neue Service Worker die alte Version des aktiven Service Workers zu einem geeigneten Zeitpunkt einfach ersetzen, wird das \emph{activate}-Event benötigt. Was ein geeigneter Zeitpunkt ist, kann oftmals von Entwicklern nicht eindeutig nachvollzogen werden. Beispiele für diesen Zeitpunkt sind etwa: 
	\begin{itemize}
		\item falls der Browser geschlossen und dann erneut geöffnet wird,
		\item alle Registerkarten der Webseite geschlossen sind,
		\item aber auch übernimmt manchmal der neue Service Worker die Kontrolle, obwohl noch einige Registerkarten der Webseite aktiv sind.
	\end{itemize}

	
	Daher ist es umso wichtiger, mögliche Andenken der früheren Versionen rückstandslos zu entfernen, bevor der neue Service Worker aktiv wird. Dies geschieht dann im \emph{activating}-Teilbereich der \emph{acitivate}-Phase.
	
	Ein weiterer Unterschied zu den früheren Phasen ist, dass in diesem Abschnitt etwaige Probleme nicht zum Abbrechen der Implementation des Service Workers führen. Aufgrund dessen ist es essenziell, dass Fehler in diesem Stadium selbstständig gehandhabt werden.
	
	Sobald der neue Service Worker die alte Implementation ersetzt, wechselt sein Status von \emph{waiting} auf \emph{activated}. Dort wird sein Status dann im Leerlauf als \emph{idle} deklariert und der Service Worker wartet auf Befehle des Endbenutzers.
	\end{itemize}
Sobald der Service Worker den Status \emph{idle} erreicht hat, kehrt er immer wieder in diesen Status zurück. Dies geschieht bis zum Entfernen des Service Workers durch den Browser, oder durch ein Update. In diesen Fällen bekommt er den Status \emph{terminated} und wird in weiterer Folge gelöscht.
\subparagraph{Fetch:}
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt einer früheren Implementierung)
self.addEventListener("fetch", function(event) {
	event.respondWith(
		caches
		.match(event.request)
		.then(function(response) {
			return response || fetch(event.request);
		})
		.catch(function() {
			return caches.match("/offline.html");
		})
	);
});
\end{minted}
Da der Service Worker auch als Proxy zwischen Webseite und Webserver dient, muss jede Anfrage den Zwischenschritt über den Service Worker nehmen. Dieser Proxy-Dienst wird erst dann aktiviert, sobald der Service Worker installiert ist und dann in weiterer Folge aktiviert wurde.
\\\\
In diesem Code-Beispiel wird zuerst der Cache, also der Zwischenspeicher, nach der gewünschten Ressource durchsucht und im Falle eines Treffers zurückgegeben. Ansonsten wird eine Netzwerkanfrage an den Webserver gesendet. Falls dieser nicht erreicht werden kann, wird eine spezielle HTML-Seite zurückgeliefert. Dieses Zurückliefern einer speziellen Datei wird allgemein als Fallback bezeichnet. 
\\\\
Damit die Webseite jederzeit, trotz fehlenden Dateien ansprechend aussieht, sollte für jede Dateiart ein Fallback geschaffen werden. Damit das Fallback auch garantiert richtig zurückgeliefert wird, muss die jeweilige Datei schon vor dem aktiv-werden des Service Workers heruntergeladen worden sein.
\subparagraph{Message:\xfootcite[S. 202]{PWA-Praxisbuch}} ~\\
Damit eine Kommunikation zwischen Webseite und Service Worker ohne Konflikte stattfinden kann, wurde die Schnittstelle \emph{postmessage} erstellt. Da wir diese Schnittstelle in  unserem Webprojekt nicht verwenden, folgt hier eine beispielhafte Implementation\xfootcite[S. 203]{PWA-Praxisbuch} dieser Schnittstelle. Hierbei wird eine bidirektionale Kommunikationsmöglichkeit zwischen Service Worker und Webseite erstellt.
\begin{minted}{js}
// Nachricht aus der Webanwendung heraus senden
navigator.serviceWorker.ready
	.then(registration => registration.active.postMessage('echo'));
	
// Nachrichten im Service Worker entgegennehmen und senden
self.addEventListener('message', event => {
	event.source.postMessage(event.data);
});

// Nachrichten in der Webanwendung entgegennehmen
navigator.serviceWorker.addEventListener('message', event => {
	console.log(event.data)
});
\end{minted}
\subparagraph{Redundant / Terminated:} ~\\
Kommt es während der Registrierung oder Installation des Service Workers zu einem Fehler, welcher nicht durch Programmzeilen verursacht wird, so wechselt diese Service Worker-Version in den Status \emph{redundant}. 

Wird die alte Service Worker Version durch eine neue ersetzt, so erhält diese Version vorerst ebenfalls den Status \emph{redundant}. In weiterer Folge wird diese Instanz dann terminiert und aus dem Speicher gelöscht.
\paragraph[Weitere Features]{Weitere Features:}
Da der Service Worker eine Vielzahl an nützlichen Funktionen bereitstellen kann, werden hier einige Features, welche wir in unserem Webprojekt benutzt haben, näher vorgestellt.
\subparagraph{Navigation Preload:} ~\\
Sobald eine Webseite, welche einen Service Worker benutzt, aufgerufen wird, versucht der Browser möglichst schnell den Service Worker aus einer Art Schlafzustand aufzuwecken. Erst wenn der Service Worker bereit ist, können mögliche Anfragen losgesendet werden. Dies kann jedoch je nach Umfang des Service Workers einige Millisekunden\wfootcite{pwa-navigation-preload} in Anspruch nehmen. Mittels Navigation Preload können bestimmte Anfragen schon bevor der Service Worker vollständig gestartet ist, gesendet werden.
\paragraph[Cache Strategien]{Cache-Strategien:}  
Mittels HTML5 ist es möglich, eine Schnittstelle namens \emph{AppCache} zu nutzen, welche dem Entwickler die Möglichkeit gibt, Dateien anzugeben, die der Browser dann selbstständig lokal speichert. Jedoch ist diese Schnittstelle so implementiert, dass nur vorgefertigte Cache Strategien genutzt werden können. Dementsprechend muss der Entwickler zumindest einen Kompromiss eingehen, falls überhaupt eine passende Cache-Strategie vorhanden ist.
\\\\
Im Gegensatz dazu ist die Bildung eines Caches mittels des Service Workers wesentlich flexibler. Dem Programmierer werden hierbei eine Vielzahl an Werkzeuge gegeben, wodurch dann dieser eine eigene Cache-Strategie entwickeln kann. 
\\\\
Eine Implementierung einer Cache-Strategie birgt folgende Vorteile:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Geschwindigkeit:} Durch das Abspeichern von Dateien kann die Wartezeit bis die Webseite vollständig geladen ist, auf einen Bruchteil der Ursprungsladezeit reduziert werden. Besonders bei Webanwendungen mit größeren Daten (Bilder,$\ldots$) und bei langsamen Netzwerkverbindungen kann hierdurch das Benutzererlebnis drastisch verbessert werden.
	\item \textbf{Offline-Fähigkeit:} Insofern einzelne Webanwendungsteile im Vorhinein heruntergeladen wurden, kann der Benutzer Teilbereiche einer Webseite auch ohne Netzwerkverbindung benutzen. Je nach Anwendung ist es sogar möglich, die gesamte Weboberfläche auf dem jeweiligen Endgerät zu speichern.
	\item \textbf{Schonung der Serverressourcen:} Bei Dateien, welche sich nur sporadisch verändern, kann eine Cache-Strategie angewandt werden, welche es ermöglicht, dass das Endgerät bestimmte Dateien herunterlädt und dann für einen bestimmten Zeitraum lokal speichert. Diese Dateien werden dann so lange aus dem lokalen Zwischenspeicher geladen, bis der Zeitraum abgelaufen ist. Erst dann wird wieder beim Server nachgefragt, ob eine neuere Version dieser Dateien vorhanden ist und dementsprechend die Webseitenteile auf den neuesten Stand gebracht.
\end{itemize}
Da jede Webseite unterschiedliche Cache-Anforderungen an den Service Worker stellt, gibt es hierfür keine allgemeingültige Implementierung. Der Entwickler einer Progressiven Web Applikation muss daher exakt spezifizieren, welche Dateien mit welcher Cache-Strategie zwischengespeichert werden sollen. Mit diesen Informationen kann nun die Service Worker-Programmierung fortgesetzt werden. 
\\\\
Damit die geplante Strategie leichter in die Praxis umgesetzt werden kann, erstellten die Service Worker-Entwickler einige Cache-Strategien, welche einen großen Teil der Cache-Anwendungsfälle abdecken sollten. 

Folgende Cache-Strategien wurden in der Diplomarbeit verwendet und bilden gleichzeitig einen Auszug aus den vorgefertigten Cache-Strategien\wfootcite{pwa-offline-cookbook}: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{Network-Only:} Hierbei wird nicht auf zwischengespeicherte Dateien zurückgegriffen, sondern es werden die notwendigen Dateien direkt vom Webserver abgefragt. Diese Strategie benötigt man insofern, um Datenbankabfragen aufgrund von unterschiedlichen Informationen zu tätigen.
	\item \textbf{Cache-First:} Diese Strategie bedient sich zuerst den Cache-Dateien, jedoch wird eine Netzwerkabfrage getätigt, falls der Zwischenspeicher die notwendige Ressource nicht bereitstellen kann. Daher verwendet man diese Strategie um Daten zwischenzuspeichern, welche sich nur sporadisch verändern.
	\item \textbf{StaleWhileRevalidate:} Bei Ressourcen, die sich zwar recht häufig verändern, jedoch die aktuellste Version nicht unmittelbar benötigt wird, wird die Stale\-While\-Revalidate-\-Strategie verwendet. Dabei wird gleichzeitig eine Netzwerkabfrage getätigt und der Zwischenspeicher nach der jeweiligen Ressource durchsucht. Im Normalfall liefert der Zwischenspeicher die benötigte Datei zeitnaher, daher wird diese auch sofort vom Webbrowser verwendet. Sobald die Netzwerkabfrage abgeschlossen ist, wird diese mit der zwischengespeicherten Ressource verglichen und gegebenenfalls erneuert. Falls keine zwischengespeicherte Antwort vorhanden ist, wird die Netzwerkabfrage angezeigt und gleichzeitig abgespeichert.
	\item \textbf{BackgroundSync:} Je nach Implementation kann diese Strategie verschiedene Anforderungen erfüllen. Im Allgemeinen werden hierbei im Hintergrund Ressourcen vom Webserver abgefragt. Dies geschieht im Normalfall ohne eine Benutzerinteraktion.
\end{itemize}
\paragraph[Workbox]{Workbox:} 
Die Workbox ist eine JavaScript-Bibliothek, welche die Entwicklung eines Service Workers erleichtert. Im Wesentlichen wird die Übersicht durch Einhaltung von Programmierprinzipien (siehe \ref{Programmierprinzipien}) wie DRY oder KISS verbessert. Das Diplomprojekt verwendet Version 4.3.1, da Version 5 erst im Jänner 2020 erschienen ist, und der Migrationsaufwand zur neuen Version aufgrund der Vielzahl der Veränderungen recht groß wäre.
\\\\
Damit die Bibliothek verwendet werden kann, muss diese zu Beginn der Service Worker-Datei importiert werden. Erst dann können die Methoden und Klassen verwendet werden.
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
importScripts("https://storage.googleapis.com/workbox-cdn/releases/ 4.3.1/workbox-sw.js");
\end{minted}

Die Stale\-While\-Revalidate-\-Strategie wird im nachfolgendem Code-Beispiel verwendet, da  diese Ansichten zwischengespeichert werden sollten und bei einer Veränderung die aktualisierte Version zeitnah vorhanden sein sollte.
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
workbox.routing.registerRoute("/",
new workbox.strategies.StaleWhileRevalidate({cacheName: "STW-cache"})
);
workbox.routing.registerRoute(/(\/Home\/Index)|(\/Home\/Imprint)| (\/SearchAfterMusician\/SearchDecision)/,
new workbox.strategies.StaleWhileRevalidate({cacheName: "STW-cache"})
);
\end{minted}
Wie im obigen Code-Beispiel zu sehen ist, kann mittels der Bibliothek einfach die Ressource (beziehungsweise mittels eines \emph{regulären Ausdrucks} mehrere Ressourcen) und die gewünschte Cache-Strategie angegeben werden. 
\\\\
Falls die vorgefertigte Cache-Strategie den Wünschen nicht vollständig gerecht wird, kann eine JavaScript-Mischform erstellt werden, oder man benutzt sogenannte Plugins. Diese Erweiterungen fügen dann zusätzliche Inhalte in die vorgefertigten Cache-Strategien.
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
const bgSyncPlugin = new workbox.backgroundSync.Plugin("WeBand-Queue", { maxRetentionTime: 15 /* 15 Minuten */});
const expirationPlugin = new workbox.expiration.Plugin( {maxAgeSeconds: 60 * 60 * 24 * 7 /* 7 Tage */});
\end{minted} 
Nachdem die Plugin-Konstanten erstellt sind, können diese einfach als Eigenschaft bei einer vorgefertigten Cache-Strategie angehängt werden. Das erste Plugin versucht bei einer fehlgeschlagenen Netzwerkabfrage, welche durch eine mangelhafte Internetverbindung erzeugt wurde, die jeweilige Ressource im Hintergrund bereitzustellen, sobald wieder eine Internetverbindung besteht.
\\\\
Bei Ressourcen, welche sich nur äußerst sporadisch verändern, sollte die Cache\-First-Strategie verwendet werden. Hierbei bedient sich der Service Worker ausschließlich aus den zwischengespeicherten Dateien. Falls eine Ressource mit dieser Strategie abgespeichert wurde, wird sie nicht erneuert.
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
workbox.routing.registerRoute(
	/\.(?:png|gif|jpg|jpeg|webp|svg)$/, // Bilder
	new workbox.strategies.CacheFirst({
		cacheName: "image-cache",
		plugins: [bgSyncPlugin, expirationPlugin]
	})
);

workbox.routing.registerRoute(
	/\.(?:js|css)$/, // Stylesheets und Javascriptfiles
	new workbox.strategies.CacheFirst({
		cacheName: "static_resources-cache",
		plugins: [bgSyncPlugin, expirationPlugin]
	})
);
\end{minted}

Insofern Ressourcen für spätere Zwecke dringend benötigt werden, sollten diese mittels des sogenannten PreCache's schon bei der Installation des Service Workers abgespeichert werden. 
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
workbox.precaching.precacheAndRoute([
"/favicon.ico",
"/manifest.json",
"/Content/Images/hero.jpg"
]);

var FALLBACK_HTML_URL = "/offline.html";
var FALLBACK_IMAGE_URL = "/Content/Images/icons/icon-512x512.png";
workbox.precaching.precacheAndRoute([FALLBACK_HTML_URL]);
workbox.precaching.precacheAndRoute([FALLBACK_IMAGE_URL]);
\end{minted}
Wie im vorherigen Code-Beispiel zu sehen ist, sollten auch Fallback-Ressourcen, also Dateien, auf die dann im Notfall zurückgegriffen werden kann, beim Installieren des Service Workers heruntergeladen werden. Mit Fallback-Dateien lassen sich dann Notfallsituationen leichter behandeln.
\begin{minted}{js}
// serviceworker.js (Ausschnitt)
workbox.routing.setCatchHandler(({ event }) => {
	switch (event.request.destination) {
		case "document":
			return caches.match(
				workbox.precaching.getCacheKeyForURL(FALLBACK_HTML_URL));
		
		case "image":
		return caches.match(
			workbox.precaching.getCacheKeyForURL(FALLBACK_IMAGE_URL));
		
		default:
			return Response.error("Test");
	}
});
\end{minted}

Mit dem obigen Code-Beispiel können folgende Notfallsituationen gehandhabt werden: Insofern eine HTML-Seite nicht erreichbar ist, also der Benutzer keine Verbindung zum Server herstellen kann und auch keine passende Antwort aus dem Cache gefunden wurde, wird eine Offline-HTML-Seite (Abbildung \ref{fig:offline}) aus dem Cache zurückgegeben. Dadurch bekommt der Benutzer niemals einen direkten Verbindungsfehler vom Browser angezeigt.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/ladner/offline}
	\caption{Offline-Benutzeroberfläche}
	\label{fig:offline}
\end{figure}


Selbiges funktioniert ebenfalls bei Bilddateien. In diesem Fall wird das WeBand-Logo anstellen der gewünschten Ressource angezeigt.
\paragraph[Eigenschaften einer PWA]{Eigenschaften einer PWA:} 
\label{PWA-Eigenschaften}
Wie schon in Unterkapitel \emph{Grundlagen} \ref{PWA-Grundlagen} erläutert, gibt es keine eindeutigen Vorgaben, wie eine PWA auszusehen hat. Jedoch definieren einige Entwickler bestimmte Eigenschaften, welche dann als Anhaltspunkt für die Implementation einer PWA dienen sollten. Da wir uns im Zuge unserer Diplomarbeit an den zehn Eigenschaften von Christian Liebel orientierten, möchten wir hier aufzeigen, welche Eigenschaften erreicht wurden:
\begin{itemize}
\item \textbf{Progressive:} Hierbei versuchten wir allen Endgeräten, sowie älteren Webbrowsern die Nutzung unserer Webseite zu ermöglichen. Jedoch werden Benutzern mit neuerer Technologie mehr Funktionen zugänglich gemacht. 

Ein Beispiel für die Eigenschaft wäre unser Web App Manifest. Bei dieser Datei gibt es verschiedene Eigenschaften, welche noch nicht von allen Browsern implementiert wurden, jedoch funktioniert die Webseite auch ohne diese Eigenschaften einwandfrei. Im Gegensatz dazu wirkt die Webseite ansprechender oder bietet Zusatzfunktionen an, insofern die Eigenschaften unterstützt sind. 

Hilfreich bei der Implementation der Eigenschaft \emph{Progressiv} sind folgende Prinzipien: \emph{Feature Detection} und \emph{Progressive Enhancement}.\\ Ersteres beschreibt einen Programmierstil, welcher zuerst überprüft, ob etwaige Funktionen vorhanden sind, bevor dann die jeweilige Funktion benutzt wird. Wohingegen \emph{Progressive Enhancement} dem Endbenutzer mehr Optionen anbietet, falls dieses Endgerät in Kombination mit dem jeweiligen Webbrowser mehr Funktionen unterstützt.
\item \textbf{Responsive:} Durch unser responsives Webdesign in Kombination mit dem Web App Manifest erfüllen wir diese Eigenschaft ohne weitere Schritte. Da das responsive Webdesign mithilfe von \emph{Sass} (siehe Unterkapitel \emph{Sass} \ref{sass}) erstellt wurde, entsteht ein Synergieeffekt zwischen dieser und der vorherigen Eigenschaft. \emph{Sass} erleichtert einerseits das Webdesign, andererseits hilft es auch mittels \emph{Progressive Enhancement} für jedes Endgerät die bestmögliche Benutzeroberfläche darzustellen.
\item \textbf{Connectivity Independent:} Wie im vorherigen Paragraphen \emph{Workbox} beschrieben, wird dem Benutzer auch offline eine ansprechende Oberfläche geboten. Aufgrund der Notwendigkeit einer recht komplexen Datenbank im Hintergrund, wurde auf Alternativen (IndexDB), welche eine noch bessere Offline-Fähigkeit erlauben würden, verzichtet. Des Weiteren beinhaltet unsere Datenbank Nutzerdaten, weshalb die Datensicherheit nur über einen Online-Zugriff garantiert werden könnte.
\item \textbf{App-Like:} Aufgrund des Web App Manifest und der responsiven Benutzeroberfläche wirkt die Webanwendung wie eine native Applikation. Jedoch ist die PWA noch im Entwicklungsstadium und ist daher noch nicht vollständig ausgereift. Nachfolgend wird im Paragraphen \emph{Aktuelle Einschränkungen} näher darauf eingegangen.
\item \textbf{Fresh:} Damit dem Benutzer stets die neuesten Informationen bereitstehen, ist eine durchdachte Cache-Strategie unabdingbar. Wie im Paragraphen \emph{Workbox} genauer beschrieben, versuchten wir einen möglichst guten Kompromiss zwischen Offline-Fähigkeit und dem Zeigen von den neusten Informationen zu erschaffen.
\item \textbf{Safe:} Da wir die Anwendung im aktuellen Stadium nicht veröffentlichen möchten, stellen wir dementsprechend die Webseite nicht der Öffentlichkeit zur Verfügung. Da die Veröffentlichung einer Webseite mit einem großen Zeitaufwand verbunden ist, wurde darauf verzichtet. Damit jede Kommunikation mit dem  Webserver sicher und daher verschlüsselt stattfinden kann, wird zudem ein Secure Socket Layer (SSL)-Zertifikat\footnote{{ }In der Realität sollte der Transport Layer Security (TLS)-Standard verwendet werden, welcher der verbesserte Nachfolger von SSL ist. Jedoch wird häufig TLS fälschlicherweise im gegebenen Kontext als SSL bezeichnet, da dieser Begriff geläufiger ist.} benötigt, welches weitere Kosten aufbringen würde.
\item \textbf{Discoverable:} Grundsätzlich unterscheidet sich unsere PWA vom Grunddesign nur in der Verwendung der vorhandenen Bildschirmgröße. Je nach Gerät wird entweder kein oder ein lediglich kleiner Navigationsbalken angezeigt. Dadurch steigt die nutzbare Fläche. Falls jedoch Designveränderungen für die PWA stattfinden sollten, kann dies mittels dem nachfolgenden Code-Block erledigt werden. 
\mint{css}{@media (display-mode: standalone) { [..] } /* display-mode vom Manifest.json übertragen */}
\item \textbf{Re-engageable:} Da mit Benachrichtigungen sehr sparsam umgegangen werden sollte, überlegten wir uns einige Fälle, bei denen eine Mitteilung an den Benutzer sinnvoll ist. Beispielsweise sobald eine Band von einem einzelnen Musiker eine Anfrage bekommt. Jedoch konnten wir unsere Pläne nicht mit einem vertretbaren Zeitaufwand praktisch umsetzen. Leider konnte auch kein passendes Softwarepaket gefunden werden, welches unseren Anforderungen gerecht werden würde und dennoch mit wenigen Schritten funktionstüchtig gemacht werden hätte können.
\item \textbf{Installable:} Grundsätzlich werden vier Dinge benötigt damit eine PWA sich auf beliebigen Endgeräten installieren lässt. Einerseits wird ein korrekt aufgebautes Web App Manifest (1) benötigt. In diesem muss dann ein Icon angegeben werden, welches dann als Applikationslogo (2) genutzt wird. Zudem muss die Webseite mittels HTTPS (3) an den Benutzer ausgeliefert werden. Je nach Endgerät (Android in Kombination mit dem Webbrowser Google Chrome) muss auch noch ein Service Worker (4) mit Offline-Fähigkeit registriert sein.
\item \textbf{Linkable:} Hierfür strukturierten wir unsere Webseite, sodass jede Funktion ihre eigene Ansicht erhielt. Dadurch ist es uns sogar möglich, je nach Funktion (zum Beispiel Musikerprofilansicht) mittels der URL direkt auf ein bestimmtes Ereignis zuzugreifen.
Dies ermöglicht es dem Benutzer Browser-Lesezeichen für bestimmte Ereignisse zu erstellen. Zudem wird das Teilen der Webseite durch eine URL wesentlich erleichtert.
\end{itemize}
\lfoot{Ladner}	
\subsubsection{Aktuelle Einschränkungen}
Da die PWA-Technologie noch in der Entwicklung ist, sind natürlicherweise einige Einschränkungen zum aktuellen Zeitpunkt zu berücksichtigen.
\subparagraph[Splashscreen]{Splashscreen:} \label{Splashscreen} ~\\ 
Unter dem sogenannten Splashscreen einer Anwendung versteht man jene Ansicht, welche die Zeit, bis die Anwendung startbereit ist, überbrückt. Besonders im Bereich der Smartphone-Anwendungen sollte ein Splashscreen verwendet werden. Dadurch wirkt die Wartezeit, bis die Anwendung geladen ist, für den Benutzer angenehmer. Jedoch ist aufgrund des technologischen Fortschritts die Wartezeit auf einen Sekundenbruchteil gesunken.

\begin{figure}[h]%
	\centering
	\subfloat[automatischer Splashscreen]{{\includegraphics[width=.4\textwidth]{pics/ladner/splashscreen_1.jpg} }}%
	\qquad
	\subfloat[selbstersteller Splashscreen]{{\includegraphics[width=.4\textwidth]{pics/ladner/splashscreen_2.jpg} }}%
	\caption{Splashscreen-Vergleich}%
	\label{fig:splashscreen}%
\end{figure}

Abbildung \ref{fig:splashscreen} illustriert einen Vergleich zwischen dem Standard-Splashscreen (a) einer PWA und einer eigens erstellten Begrüßungsansicht (b).
\\\\
Der Standard-Splashscreen (a) bildet sich aus dem \emph{short\_name}, der \emph{background\_color} und dem \emph{icon} des Web App Manifests. Obwohl die Auflösung des WeBand-Icons für eine größere Darstellung ausreichen würde, wird das Bild zu klein dargestellt. Trotz verschiedener Tests mit unterschiedlichen Bildauflösungen konnte keine Lösung gefunden werden.
\\\\
Im Gegensatz dazu wirkt die selbsterstelle Startansicht (b) wesentlich ansprechender. Zur Erstellung dieser Ansicht wurde dieselbe Logo-Datei (Abbildung \ref{fig:icon}) verwendet. Da es aktuell für Android-Geräte keine Möglichkeit gibt, diese Begrüßungsansicht manuell zu verwenden, muss der automatisch-generierte Splashscreen (a) verwendet werden.
\lfoot{Ladner}
\subsubsection{Vergleich zu einer nativen APP} \label{nativeApp}
Grundsätzlich versteht man unter einer nativen App eine Applikation, welche explizit für eine Plattform programmiert ist. Beispielsweise wird eine Windows-Anwendung ganz anders erstellt, als eine Android-App, obwohl beide Applikationen den gleichen Funktionsumfang bieten sollten. Da Schnittstellen zwischen Anwendung und Betriebssystem je nach Plattform unterschiedlich implementiert sind, werden pro Plattform individuelle Code-Teile benötigt. 
\\\\
Zur leichteren Entscheidungsfindung folgt hier eine argumentative Aufzählung der zwei Anwendungsarten:\\
Das Hauptargument, warum native Applikationen verwendet werden sollten, ist der wesentliche Geschwindigkeitsvorteil. Durch Programmcode, welcher wesentlich näher an den tieferen Schichten des Betriebssystems liegt, kann besser auf plattformspezifische Feinheiten reagiert werden und dementsprechend kann die Anwendung an das jeweilige Betriebssystem angepasst werden. 
\\\\
Ein weiterer, wesentlicher Grund für eine native Applikation ist, dass die verschiedenen Plattformen unterschiedliche Funktionen implementieren. Durch \emph{Progressive Enhancement} (siehe Paragraphen \emph{Eigenschaften einer PWA} \ref{PWA-Eigenschaften}) kann dieses Argument jedoch zu einem großen Teil entkräftet werden. Falls jedoch nur bestimmte Plattformen die Hauptfunktion der Anwendung benutzen können, sollte von einer Progressiven Web Applikation abgesehen werden und auf die native Alternative zurückgegriffen werden.
\\\\
Dem Gegenüber beinhaltet die PWA auch Vorteile. Da durch die Programmierung einer einzelnen universellen Anwendung ein Großteil der Entwicklungskosten gespart werden kann, sollte zur Kostenminimierung eine Progressive Web Applikation in Betracht gezogen werden. 
\\\\
Da Progressive Web Applikationen direkt von der Webseite ausgeliefert werden, muss die Anwendung nicht bei den jeweiligen App-Vertriebsplattformen (Apple's App Store, Google's Play Store, ...) eingereicht werden. Da Progressive Web Applikationen direkt mit der Webseite verbunden sind, reicht es aus, Geld bespielsweise für bessere Suchmaschinen-Platzierungen auszugeben.
% Unterscheidungsmerkmale PWA / native APP / andere Möglichkeiten (Electron)
\subsubsection{Verbesserung des Nutzererlebnisses}
Durch eine Verbesserung des Nutzererlebnisses steigert der Webseitenbetreiber die Zufriedenheit der Benutzer. Ebenfalls werden die Eigenschaften einer PWA dadurch besser erfüllt.
\subparagraph[Navigation Preload]{Navigation Preload:} ~\\
Da Service Worker, sobald alle Instanzen der Anwendung geschlossen sind, in einen Schlafzustand gehen, sollte Navigation Preload aktiviert sein. Damit wird die Anwendung beim erstmaligen erneuten Aufrufen schneller gestartet, weil nicht gewartet werden muss, bis der Service Worker gestartet ist und dann in weiterer Folge die Netzwerkabfrage abgearbeitet hat.
\paragraph[Cache Verbesserungen]{Cache Verbesserungen:}
Die PWA-Eigenschaft \emph{Fresh} ist dann erreicht, falls die Anwendung trotz Offlinekopie stets aktuelle Benutzeroberflächen zurückliefert. Diese Eigenschaft wurde im Diplomprojekt zur Herausforderung, da sobald sich ein Benutzer mit seinem Konto anmeldet oder seine Sprache ändert, einige, beziehungsweise alle Ansichten mit neuen Informationen bestückt werden müssen. 
\begin{itemize}
		\item \textbf{Sprache:} Damit die Sprache nur geändert werden darf, sobald eine Internetverbindung besteht, ist folgender Code-Teil zu implementieren:
		\begin{minted}{js}
// Lang.js (Ausschnitt)
function checkNetConnection() {
	jQuery.ajaxSetup({ async: false });
	result = false;
	r = Math.round(Math.random() * 10000);
	$.get("/Content/Images/icons/icon-72x72.png", { randomval: r },
		function(d) {
			result = true;
	})
	.fail(function(d) {
		result = false;
	});
	return result;
}
		\end{minted}
		
		Hierbei wird eine winzige Datei vom Webserver abgefragt. Aufgrund der Zufallsvariable als Parameter wird garantiert, dass das Bild nicht aus dem Cache geladen wird, sondern stattdessen wirklich vom Webserver abgefragt wird. Diese Netzwerkabfrage findet synchron statt, da ansonsten sporadisch Fehler auftauchten.
		\\\\
		Mit dieser Funktion kann nun garantiert werden, dass der Benutzer wirklich eine Netzwerkverbindung besitzt. Falls dies der Fall ist, darf er seine Sprache verändern:   
		\begin{minted}{js}
// Lang.js (Ausschnitt)
function set_lang(lang_var) {
	if (!checkNetConnection()) { // (1)
		fetch("/offline.html", { method: "GET", redirect: "follow" })
		.then(response => {
			if (!response.redirected) {
			window.location.href = response.url;
			}
		});
	} else { // (2)
		localStorage.setItem("lang", lang_var);
		$.post({
			type: "POST",
			url: "/Home/ChangeLang/?lang=" + lang_var
		});
		localStorage.removeItem("cache_age");
		
		caches.delete("STW-Cache-" + window.location.origin)
		.then(function() {
			location.reload();
		});
	}
}
		\end{minted}
		
		Im Fall 1 wird unsere Offline-Ansicht (siehe Abbildung \ref{fig:offline}) aufgerufen, da keine Verbindung zum Webserver vorhanden ist.\\
		Falls die Internetverbindung funktioniert (Fall 2), wird zuerst lokal die Sprache mittels einem \emph{LocalStorage}-Element abgespeichert. Danach wird die Webseite auf die jeweilige Sprache umgestellt und insofern der Benutzer angemeldet ist, seine Wunschsprache in der Datenbank aktualisiert. 
		
		Danach wird das Cache-Alter-Element im \emph{LocalStorage} entfernt. Dieses Element beinhaltet einen Ganzzahlwert, wann zuletzt die Offline-Kopie aktualisiert wurde. Darauf folgt die Löschung der Offline-Kopie und sobald dies abgeschlossen ist, wird die Seite neu geladen.
		\\\\
		Sobald die Seite neu geladen ist, wird die Offline-Kopie mittels diesem Programmcode erneut generiert:
		\begin{minted}{js}
// PWA.js (Ausschnitt)
var urls = ["/",
"/Home/Index",
"/Home/Imprint",
"/SearchAfterMusician/SearchDecision"];

function update_cache_age() {
	caches.delete("STW-Cache-" + window.location.origin + "/");

	$.each(urls, function(i, u) {
		$.ajax({
			type: "GET",
			url: u
		});
	});

	var sec = Math.round(Date.now() / 1000);
	localStorage.setItem("cache_age", sec);
	return sec;
}
		\end{minted}
Standardmäßig wird diese Methode nur dann aufgerufen, falls die Offline-Kopie älter als 7 Tage ist. Damit garantiert wird, dass der Browser Service Worker unterstützt, muss zuerst überprüft werden, ob dies der Fall ist.		
		\begin{minted}{js}
// PWA.js (Ausschnitt)
function check_cache_seen() {
	if (localStorage.getItem("serviceworker") != null &&
		localStorage.getItem("serviceworker") == "true")
	{
		var seen = localStorage.getItem("cache_age") || update_cache_age();
		var now = Math.round(Date.now() / 1000);
		var week = 604800;
		if (now - seen >= week) {
			update_cache_age();
		}
	}
}		
		\end{minted}
		\item \textbf{Login:} Sobald der Benutzer von der Webanwendung authentifiziert wurde, müssen die zwischengespeicherten Dateien auf den neusten Stand gebracht werden. Beispielsweise verändern sich die Navigationsmöglichkeiten, da dem eingeloggten Benutzer mehr Optionen bereitstehen.
		
		Da die Login-Funktion sowieso nur funktioniert, falls eine Verbindung zum Webserver möglich ist, konnte hier das Testen der Internetverbindung vernachlässigt werden. 

		Damit der Client, also das Benutzerendgerät, die Cache-Veränderungen durchführen kann, muss dieser an eine eigene Ansicht weitergeleitet werden. Dies ist daher notwendig, da der LocalStorage, indem die zwischengespeicherten Dateien abgelegt werden, nur von einer Ansicht aus verändert werden kann. Der Controller des Webserver kann den LocalStorage nicht manipulieren, da dieser bei der Kommunikation zwischen Webserver und Client nicht mitgeliefert wird.
		\begin{minted}{js}
// PrepareCache.cshtml (Ausschnitt)
<script>
$(document).ready(function () {
    update_cache();
})
var urls = [
    "/",
    "/Home/Index",
    "/Home/Imprint",
    "/SearchAfterMusician/SearchDecision"
];
function update_cache() {
	caches
		.delete("workbox-runtime-" + window.location.origin + "/");
	console.log("Runtime Cache deleted");
	console.log("AJAX Cache Requests started");
	$.each(urls, function (i, u) {
		$.ajax({
			type: "GET",
			url: u
		});
	});
	$(document).ajaxStop(function () {
	console.log("AJAX Cache Requests finished");
	window.location.href = "/Home/Index";
	});
}			
		\end{minted}
				
		Sobald der Benutzer nun nach dem Login auf diese Ansicht weitergeleitet wird, beginnt im Hintergrund der Cache-Update-Prozess. Hierbei wird der Ansichten-Cache zu Beginn geleert. Damit der Cache danach erneut aufgebaut wird, werden alle zwischengespeicherten Seiten aufgerufen. Sobald alle Rückmeldungen vom Webserver angekommen sind, wird der Benutzer auf die aktualisierte Startseite weitergeleitet.
\end{itemize}
\subparagraph{Reduzierung der zwischengespeicherten Ressourcen:} ~\\
Da die Speicherressourcen eines jeden Benutzers begrenzt sind, sollte der Entwickler sparsam mit den verfügbaren Ressourcen umgehen. Einerseits sollten die abgespeicherten Dateien durchsucht werden. Andererseits sollten auch wirklich nur jene Ressourcen vom Service Worker abgespeichert werden, welche auch wirklich häufig verwendet werden und dem Benutzer einen Mehrwert bieten.

Sobald die Ressourcen feststehen, welche abgespeichert werden sollten, muss versucht werden, die Dateigröße möglichst zu reduzieren. Dadurch kann sogar die Ladezeit, bis die Ansicht vollständig geladen ist, reduziert werden. Besonders bei Bilddateien sollte hierbei auf Faktoren wie Auflösung, Qualität und Datentyp geachtet werden. 

Beispielsweise konnte durch Veränderung der Auflösung und des Datentyps ein Bild der Webanwendung auf ein Zehntel der Ursprungsdateigröße reduziert werden, ohne dass dies für den Benutzer erkennbar wäre.
\lfoot{Ladner}
\end{document}
